\chapter{Analisi Dati}

\section{Analisi Risposte}
Si è deciso di trattare tutte le categorie di utenti finali (studenti, docenti, personale non docente) allo stesso modo, tuttavia si è ritenuto il campione finale non perfettamente omogeneo e completo. Gli studenti, essendo più facilmente reperibili, sono in quantità maggiore rispetto alle altre due classi. In uno scenario reale sarebbe stato meglio avere una partizione più equa tra le tre categorie.\\

Di seguito verranno analizzate le \href{https://docs.google.com/spreadsheets/d/141nOlkTlDPpSVhM9Wn0DBkvmJ8-chpjjNV5axZf3_WE/edit?usp=sharing}{\underline{\textit{risposte alle domande del questionario}}}. Per ogni domanda verranno riportati i grafici con le risposte ottenute ed analizzati i risultati. Delle domande con risposta in scala Likert sarà calcolato il voto medio, attribuendo alle risposte punteggi crescenti da 1 a 4. Il voto medio può appartenere a tre intervalli:

\begin{itemize}
    \item \textbf{[1,2)}: Una domanda che riceve questo punteggio indica un requisito che non ha riscontrato interesse nel pubblico a cui il questionario è stato sottoposto, ovvero gli utilizzatori finali. Tale requisito non necessita di essere implementato.
    \item \textbf{[2,3)}: Una domanda che ha questo voto medio significa che ha suscitato pareri contrastanti nel campione. Il requisito/funzionalità può essere tenuto in considerazione, ma con priorità inferiore.
    \item \textbf{[3,4]}: Una domanda che riceve tale risultato ha trovato un riscontro positivo, in tal modo la funzionalità elicitata può essere implementata. 
\end{itemize}

\subsection{Informazioni Generali}
Questa sezione non richiede una particolare analisi in quanto le domande sono state predisposte principalmente per introdurre l'utente al questionario. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/year.png}
    \textit{\caption{Grafico Fascia di età}}
\end{figure}

Come ci si poteva aspettare la maggior parte di coloro che hanno svolto il questionario sono studenti, dal momento che sono più facilmente raggiungibili, per questo la fascia di età è quella che ci si aspettava. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/work.png}
    \textit{\caption{Grafico Occupazione}}
\end{figure}

\newpage

La maggior parte di coloro che hanno risposto al questionario sono studenti, che costituiranno anche la maggioranza degli utilizzatori dell'applicazione. Da questa situazione si può ricavare che il design dell'applicazione dovrà essere quanto più moderno possibile.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/university-year.png}
    \textit{\caption{Grafico Anno Studente}}
\end{figure}

La maggior parte degli utenti che ha risposto al questionario frequenta l'università da più di due anni. In comune accordo con i risultati che verranno riportati in seguito è stato possibile stabilire che il problema dell'orientamento non affligge solamente coloro che sono nuovi nell'ambiente universitario.

\subsection{Dispositivi Utilizzati}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/mobile.png}
    \textit{\caption{Risposte utilizzo dispositivi mobile}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/desktop.png}
    \textit{\caption{Risposte utilizzo dispositivi desktop}}
\end{figure}

Queste domande sono state poste in coppia per poter stabilire i dispositivi più utilizzati dall'utenza target. I dispositivi mobile hanno avuto grande riscontro, avendo confermato l'idea iniziale di sviluppare l'applicazione principalmente per mobile. Anche i dispositivi desktop sono molto utilizzati tra coloro che frequentano l'Università. È stato confermato quello che è il trend odierno per lo sviluppo di applicazioni, ovvero \textbf{mobile first}, per poi concentrasi sugli altri dispositivi.

\newpage

\subsection{Funzionalità dell'Applicazione}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f1.png}
    \textit{\caption{Risposte indicazioni stradali tra edifici differenti}}
\end{figure}

Il voto medio attribuito a questa domanda sulle 24 risposte è di 3.25. Questa domanda ha ricevuto un riscontro piuttosto positivo, quindi tale funzione, può essere implementata. Si può quindi ricavare questo requisito funzionale, ovvero la navigazione \textit{outdoor}, tra edifici differenti.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f2.png}
    \textit{\caption{Risposte navigazione tra aule differenti}}
\end{figure}

Il voto medio ottenuto da tale domanda è di 3.70, ovvero un punteggio che consente di estrarre un secondo requisito funzionale, ovvero la navigazione \textit{indoor} tra aule all'interno dello stesso edificio. Coerentemente a quanto ci si aspettava questa funzionalità, che non è offerta da applicazioni nel \textit{system-as-is}, ha ricevuto un riscontro maggiore rispetto alla precedente.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f3.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda indicazioni grafiche}}
\end{figure}

La media dei voti attribuiti a questa domanda è di 3.5. Anche in questo caso il riscontro è stato positivo, ritenendo quindi necessaria l'integrazione di indicazioni grafiche nel sistema.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f4.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda indicazioni testuali}}
\end{figure}

Il voto medio attribuito a questa domanda è di 2.25. Contrariamente a quanto ci si aspettava sono gradite maggiormente le indicazioni grafiche rispetto a quelle testuali, che alcune volte, possono causare meno confusione rispetto a quelle sulla mappa. Tale funzionalità non è tenuta in considerazione in quanto la maggior parte dei voti raccolti (circa il 70\%) sono negativi. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f5.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda mezzi}}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f6.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda mezzi tra edifici diverse}}
\end{figure}

Queste due domande sono volte entrambe ad indagare lo stesso requisito, ovvero la necessità di includere gli spostamenti su mezzi differenti con il calcolo dei relativi tempi di percorrenza. Utilizzando però gli utenti i più disparati mezzi è utile considerare l'integrazione della mobilità su tutti i principali mezzi.

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f7.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda orari aule}}
\end{figure}

Il voto medio attribuito a questa risposta è 2.92. Probabilmente nelle diverse università esistono già applicazioni che espongono questo servizio. Tale funzionalità può comunque essere tenuta in considerazione con priorità inferiore rispetto a quelle con voto appartenente alla fascia superiore.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f8.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda orari enti}}
\end{figure}

Il voto medio attribuito al questa domanda è di 3.0. Questa domanda ha ottenuto una votazione leggermente superiore alla precedente. Probabilmente questo è dovuto al fatto che le università non offrono servizi di questo genere integrati nelle applicazioni. Si può però pensare di integrare le due funzionalità (orari di aule, laboratori ed enti esterni), ottenendo un unico requisito funzionale.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f9.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda informazioni edifici}}
\end{figure}

Questa domanda ha riportato una votazione media di 3. Anche in questo caso la funzionalità è stata riscontrata come importante. Il requisito funzionale estratto da questa domanda riguarda la funzionalità di fornire informazioni, in tempo reale, su possibili anomalie o disagi che si possono verificare, sia programmati che recenti.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f10.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda notifiche}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f11.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda modalità notifiche}}
\end{figure}

\newpage

Queste due domande vengono analizzate insieme in quanto semanticamente legate. La prima ha ottenuto un voto medio di 3.75, mentre la seconda di 2.20. Come ci si poteva aspettare, vista anche la votazione attribuita alla domanda riguardante la navigazione \textit{indoor}, le informazioni riguardanti le aule, gli spostamenti tra di esse o gli aggiornamenti degli orari di lezione sono particolarmente desiderate. Si può quindi estrarre un altro requisito funzionale, ovvero l'utilizzo di notifiche. Per quanto riguarda invece la modalità di ricezione delle notifiche via mail ha riscosso un particolare dissenso, probabilmente per paura di ricevere un eccessivo \textit{spam}, tale funzionalità non viene quindi considerata essendo la maggior parte delle risposte negative. Il sistema di notifica deve quindi essere incluso nel sistema, ma come classico invio di notifiche tramite l'applicazione, senza invio di mail.

Dalla combinazione di queste due domande con la precedente è possibile ricavare un requisito non funzionale, ovvero mantenere un alta frequenza di aggiornamento delle informazioni (nel contesto di UniMap potrebbe ad esempio essere di 5/10 min).

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f12.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda salvataggio luoghi preferiti}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f13.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda condivisione luoghi preferiti}}
\end{figure}

Anche queste due domande vengono analizzate insieme in quanto riguardano due funzionalità legate tra loro. La prima domanda ha ricevuto un voto medio di 2.80, mentre la seconda di 1.87. Viene quindi considerato il requisito di salvataggio dei luoghi preferiti, per favorire una maggior velocità di utilizzo dell'applicazione, mentre viene accantonata la possibilità di condividere questi luoghi, avendo riscosso una quantità di giudizi negativi piuttosto alta (circa 80\%).

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f14.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda login}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f15.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda login con credenziali universitarie}}
\end{figure}

Queste due domande indagano la modalità con cui realizzare la funzione di login. Un'ulteriore requisito elicitato è la possibilità di utilizzare l'applicazione sia come utenti ospiti che come utenti registrati (essendo il voto medio attribuito alla prima domanda 3.30) ed inoltre la possibilità di saltare la registrazione, mediante l'accesso con le credenziali di ateneo (essendo il voto medio attribuito alla seconda domanda 3.33).

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f16.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda download mappe offline}}
\end{figure}

Questa domanda ha ricevuto un voto medio di circa 2.75, con una maggiore concentrazione di risposte positive. Si può considerare la funzionalità di download offline delle mappe come requisito funzionale, ma con priorità inferiore rispetto a quelli che hanno ricevuto votazioni maggiori.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/f17.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda salvataggio ricerche precedenti}}
\end{figure}

Il voto medio attribuito a questa domanda è di 3. Il mantenimento di una cronologia delle ricerche recenti viene considerato un ulteriore requisito dell'applicazione. Come ci si poteva aspettare, in linea con la scelta di memorizzare i luoghi preferiti, gli utenti (essendo prevalentemente studenti), prediligono la velocità di utilizzo, e la presenza di una "scorciatoia" per la ricerca di un luogo è sicuramente ben accetta.

\newpage

\subsection{Gradimento dell'applicazione}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/recommendation.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda gradimento}}
\end{figure}

Dalle risposte ottenute si è potuto notare che sono presenti: 
\begin{itemize}
    \item 11 \textbf{promotori} (coloro che hanno risposto 9 o 10), ossia utenti che userebbero l'applicazione e la consiglierebbero ad altre persone.
    \item 12 \textbf{passivi} (coloro che hanno risposto 7 o 8), ossia utenti che userebbero l'applicazione, ma indifferenti.
    \item 1 \textbf{detrattore} (coloro che hanno risposto meno di 7), ossia utenti che danneggerebbero la riuscita dell'applicazione con un passaparola negativo.
\end{itemize}

L'\textbf{NPS} (Net Promoter Score) calcolato risulta essere 41, il che suggerirebbe che l'applicazione sarebbe gradita all'utente e la consiglierebbe ad altre persone.

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/systesm-as-is.png}
    \textit{\caption{Risposte domanda sistemi esistenti}}
\end{figure}

Avendo ottenuto una risposta prevalentemente negativa UniMap risulterebbe una novità per la maggior parte degli utenti intervistati. Nonostante questo, analizzando le risposte precedentemente ottenute, potrebbe ritornare utile anche in contesti in cui esistono applicazioni di questo tipo, in quanto mira ad integrare su una singola applicazione diversi servizi.

\subsection{Feedback}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Immagini/RawData/feedback.png}
    \textit{\caption{Feedback}}
\end{figure}

I tre feedback rilasciati sono coerenti e forniscono spunti di riflessione interessanti. Ad esempio, ciò che si può ricavare è che, essendo UniMap rivolta in prevalenza ad un gruppo giovane, è necessario realizzare un'applicazione quanto più semplice ed intuitiva con una UI accattivante. Si può quindi dedurre un requisito non funzionale, seppur molto generale, ovvero semplicità e intuitività. Per approfondire meglio questi requisiti e ricavarne di più concreti si è deciso di contattare i tre intervistati per sottoporli, qualora fossero disponibili, ad un'intervista. 

\section{Lista dei Requisiti}

Dall'analisi delle risposte ottenute dal questionario è stato possibile estrarre una serie di requisiti funzionali e non funzionali e di seguito verranno semplicemente ricapitolati.

\subsection{Requisiti Funzionali}

L'applicazione UniMap deve includere le seguenti funzionalità:
\begin{itemize}
    \item Navigazione \textit{outdoor}, tra edifici diversi.
    \item Navigazione \textit{indoor}, all'interno dello stesso edificio.
    \item Integrare mobilità su tutti i principali mezzi pubblici (a piedi, metro, tram, bicicletta, automobile, treno), con relativo tempo di percorrenza.
    \item Visualizzazione orari di utilizzo delle diverse aule/laboratori ed enti interni agli edifici universitari.
    \item Disponibilità di informazioni generali o possibili anomalie che si possono verificare negli edifici universitari.
    \item Utilizzo delle notifiche per informare gli utenti di eventuali cambi di orari delle lezioni o cambi di aule.
    \item Autenticazione all'applicazione.
    \item Mantenimento di una cronologia delle ricerche recenti.
\end{itemize}

Invece, quelli a priorità minore, ovvero quelli che hanno ottenuto votazioni inferiori ai precedenti sono:

\begin{itemize}
    \item Possibilità di salvare luoghi come preferiti.
    \item Possibilità di download offline delle mappe.
\end{itemize}

\subsection{Requisiti Non Funzionali}

\begin{itemize}
    \item Indicazioni di mobilità visibili graficamente sulla mappa.
    \item Alta frequenza di aggiornamento delle informazioni (es. 5/10 min).
    \item Possibilità di accesso al sistema con le credenziali universitarie.
    \item Possibilità di accesso come utente ospite.
    \item Grande semplicità ed intuitività (requisito da definire durante l'intervista).
\end{itemize}

La possibilità di accesso all'applicazione con credenziali universitarie e l'accesso come ospite sono funzionalità identificate come requisiti non funzionali anche se si posizionerebbero meglio in una zona intermedia tra le due classi di requisiti. In questa sede sono stati interpretati come specifiche di implementazione relative ad una funzionalità più generale, ovvero quella di autenticazione (requisito funzionale). Stesso discorso vale per le indicazioni di mobilità visibili sulla mappa che rappresentano la specifica di implementazione dei requisiti funzionali di navigazione \textit{indoor} ed \textit{outdoor}.